\chapter{Einleitung}

% TODO

Ein gesammeltes Werk des Wissens, allen wissens, das sich während der allgemeinen Kräuterhexerey so ansammelt. Nichts geringeres ist das Ziel dieses Schriftstücks. Es soll eine Ansammlung an Anleitungen, Basiswissen und Rezepten. Dabei sind die herausgepickten Rezepte primär diese, die auch für die Anwendung der Autoren nutzbar sind. Daraus folgt, dass dieses Werk kein Gesamtwerk der kompletten Kräuterhexerey ist.\\

Dies hier soll auch keineswegs ein Gesamtwerk sein, dass alles abdeckt. Dafür könnte man ebenso auch einfach alle seriösen Kräuter- und Medizinbücher zusammenpacken in ein großes Gesamtwerk, damit ist aber nichts gewonnen. Vielmehr soll das hier eine Sammlung aller tatsächlichen und potentiellen Anwendungen und Wissen sein, die bisher gesammelt wurden. Dabei soll, wo möglich, auch das Wissen so gut wie möglich mit weiteren seriösen und naturwissenschaftlichen Quellen belegt werden. Diese Sammlung ersetzt natürlich keineswegs den Blick in bewährte Bücher oder den Besuch beim Facharzt.\\

Dieses Werk ist nicht zur veröffentlichung oder zum kommerziellen Vertrieb gedacht. In dieser ersten Version sind darüber hinaus auch längere wörtliche Übereinstimmungen enthalten, aktuell in diesen Abschnitten: \\ Tinktur für die Nerven \cite{nedoma2018heiltinkturen}, Einschlaftrunk \cite{nedoma2018heiltinkturen}.\\ Diese Abschnitte müssen selbstverständlich umformuliert werden, falls dieses Werk jemals veröffentlicht werden sollte oder anderweitige rechtliche Ansprüche auf Urheberrecht erhoben werden sollten.
